\chapter{Consejos para la instalación}

\section*{Recomendaciones para la instalación de GNU/Linux}
Para comenzar en el mundo del software libre se puede realizar de muchas maneras, varias veces primero se empieza instalando algunos programas libres en windows, hasta que en algún momento se puede decidir experimentar con una versión de linux (distribución). Una primera decisión que hay que tomar es qué versión de linux queremos usar, para eso es que escribimos este libro, para guiarnos en esta decisión. El siguiente paso es decidir si queremos instalar linux junto con windows y elegir al arrancar la computadora cuál de los dos sistemas a utilizar (windows o linux, esto se conoce como dual boot) o si queremos borrar windows e instalar solamente linux en nuestra computadora. Luego deberemos ir a la página de internet de la distribución que elegimos instalar y descargarla (usualmente esto es en un archivo que termina en .iso), que deberemos grabar en un cd o pendrive usb para instalar desde ahí. Sea cual sea tu decisión, te dejamos una serie de consejos para hacer esta transición lo más suave y segura posible.
Las primeras veces que realizamos una instalación de GNU/Linux, podemos tener varios momentos en los que no sabemos cómo seguir; también puede que cometamos algún tipo de error que nos deje la computadora inutilizable hasta encontrar el motivo. Por ello es fundamental que tengamos algunos recaudos antes de comenzar la instalación:

\begin{itemize}
  \item  Ser muy meticulosos/as en la creación de la copia de seguridad. Al instalar, el disco se va a formatear, con lo cual todos los datos se van a perder. Lo ideal es hacer una copia de seguridad en un disco externo y además una copia de seguridad en la nube, de todas las carpetas que contengan archivos propios (fotos, documentos, sonidos, videos...). \textbf{Aunque instalemos con doble booteo} debemos cuidar este punto, ya que podríamos cometer un error y perder los datos del disco en el que estamos instalando.
  \item Haber evaluado previamente que todas las actividades que realizamos en la computadora puedan realizarse en el nuevo sistema. No todo el software de Windows se puede utilizar en GNU-Linux, aunque existen alternativas para todos.
  \item Tener otra computadora o un celular con wifi, para buscar soluciones en los momentos en que no se sabe bien cómo seguir.
  \item Contar con una forma de conectividad que no sea el wifi. Por ejemplo, un cable de red. O poder compartir conectividad a través del celular (por USB o Bluetooth). Esto se debe a que muchas veces, al finalizar la instalación, el driver de wifi no se reconoció, y se necesita otra forma de conectividad para descargarlo e instalarlo.
  \item Saber cuál es la marca de tu pendrive. Retirar los pendrives y tarjetas que no vas a usar ahora. El motivo: en el momento en que el sistema te pregunte por particiones y discos, tenés que identificar cuál es el pendrive y cuál es el disco en que vas a instalar el sistema operativo.
  \item Y además de todo esto, lo mejor es decidirse a realizar la instalación un día que tengas mucho tiempo, y en que haya alguien en línea que sepa del tema para ayudarte por cualquier inconveniente. También sirve participar en algún grupo de Telegram u otros donde puedan darte una mano con la instalación si te trabás en algún punto.
\end{itemize}

\section*{Algunas recomendaciones antes de instalar Gnu~linux en doble booteo}

\begin{itemize}
  \item Si tienes Windows u otro sistema y quieres instalar Gnu con un dual boot, lo ideal primero es desfragmentar el disco, esto evita errores de escritura y que tu sistema winx se rompa.
  \item Teniendo en cuenta el punto anterior sería importante además que crees una partición solo para el Gnu, es un proceso sencillo; vas a herramientas de sistema/administrar disco/crear nuevo volumen, el sistema primero te dirá cuanto espacio tiene disponible, en base a eso determina el tamaño y lo crea. Eso lo hace de manera automática. Le asigna una letra según corresponda; esto te ayuda a identificar donde instalar el sistema mas fácilmente!. 
  \item Leer la documentación oficial de la distribución elegida; siempre pueden surgir dudas, pero cuanto menos tengamos, mejor.
  \item Para instalar el sistema se puede usar cd, dvd o pendrive, dependiendo del tamaño de la iso de la distribución. La bajas y la quemas (proceso para grabar la iso en el cd o dvd)
  \item Al bootear con el pendrive, cd o Dvd, prueba que el sistema funcione correctamente, que te conectes a internet, sea por cable de red o wifi.
  \item No esta de mas hacer un paso extra y verificar en h-node.org/search ahí tienes un script(conjunto de ordenes) que debes copiar, pegar en la terminal del sistema y los datos que aparecen los pegas en ese buscador. El resultado muestra cuanto hardware de tu equipo soporta software libre. 
  \item Suponiendo que todo los pasos anteriores se cumplieron exitosamente y al momento de instalar sigues teniendo alguna duda, puedes consultar en algún foro de la distribución, Clementina, o algún conocido que tenga el sistema, lo haya instalado. 
  \item Mi recomendación personal, elimina la partición de winx, instala solo el sistema GNU/Linux. Eso si: cuando creas las particiones elige una para el sistema y otra para guardar tus archivos. De esta manera siempre los tendrás disponibles por mas que cambies varias veces el mismo. 
  \item En caso de que optes por esta última recomendación, pero tienes obligadamente que usar algún programa de windx, existen muchas posibilidades; por ejemplo utilizarlos con Wine (un software que permite ejecutar programas de Windows en GNU/Linux) o virtualizar Windows dentro de la pc con GNU/Linux. 
\end{itemize}
